\section{Considerações Finais}
\label{sec:final-remarkds}

Em função das manifestações sociais que circulam pelo País, o Participa.br tem sido considerado como uma plataforma estratégica para o Governo Federal e há interesse direto na sua divulgação e uso, com disponibilização de conteúdos que beneficiam os mecanismos. 

De fato, durante o período do projeto realizamos atividades que passam pelas principais disciplinas presente no curso de Engenharia de Software, como a gerência de projetos, a gerência de configuração de software, o levantamento e a elaboração de requisitos, a análise e o \textit{design}, interação humano computador,implantação de um software livre, métodos de desenvolvimento de software, entre outras, e isso ajudou bastante para obtenção de experiência e consolidação da teoria vista em sala de aula. 

No entanto, visto o problema encontrado, viu-se a possibilidade de integração da Engenharia de Software com outras áreas de conhecimento para se chegar na melhor solução possível. Vendo que bibliotecas digitais era a solução mais viável, analisamos que ainda não seria um ambiente suficiente e utilizamos técnicas estudadas na Engenharia de Software buscando a criação de um ambiente mais completo para os usuários, já que entendemos que essa é um dos principais objetivos do Engenheiro de Software.

Até o momento da escrita desse artigo, já foi feita uma proposição dos metadados iniciais para catalogação dos mecanismos, levantamento das principais ferramentas de bibliotecas digitais e criação de um ambiente de homologação para testar o funcionamento da biblioteca. Os próximos passos serão: formalizar a biblioteca digital, criar o formulário para os mecanismos e estender a biblioteca de participação.

É importante ressaltar, que Participa.br através da plataforma Noosfero, já contam com várias colaborações por alunos da Engenharia de Software da UnB Gama, que utilizam metodologias ágeis para o desenvolvimento. Até a data da escrita deste artigo, os alunos do LAPPIS já contribuíram com mais de vinte \textit{merge requests} incorporados no Noosfero.

Espera-se que, com essas iniciativas, o portal possa ser um catálogo de informações de participação social sempre atualizado e organizado com a ajuda dos próprios canais de participação.